{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh không tự đi tiêu được", "question": "Bé nhà em khoảng 1,5 tháng tuổi, lúc mới sinh thì bé đi vệ sinh mỗi ngày hai lần, nhưng đến khi được 1 tháng tuổi thì bé không tự đi vệ sinh được. Khoảng 3-4 ngày không thấy bé đi vệ sinh nhưng rặn đỏ mặt nên em có bơm thuốc thì bé đi được và phân cũng rất mềm. Bé bú mẹ hoàn toàn từ lúc mới sinh. Cho hỏi em bơm thuốc cho bé nhiều lần như vậy có hại gì không và trường hợp của bé nhà em có cần uống men vi sinh để hỗ trợ cho bé dễ đi vệ sinh không?", "answer": "Chào bạn, bạn cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn là rất tốt. Tuy nhiên, để bé đi tiêu dễ dàng hơn, bạn cần phải: cho bé bú đủ sữa; mát-xa bụng cho bé quanh rốn theo chiều kim đồng hồ mỗi ngày 2-3 lần sau khi bú hơn 1 giờ; mẹ cũng nên uống nhiều nước và ăn nhiều chất xơ; mẹ tránh ăn những chất dễ gây bón như nghệ, trà, thuốc bắc….Sau 4 ngày không đi tiêu mà bé khó chịu bụng, xì hơi nhiều, bạn có thể bơm hậu môn cho bé Rectiofar. Tuy nhiên, bạn không nên lạm dụng thuốc bơm hậu môn nhiều sẽ làm giảm phản xạ tự nhiên của bé. Nếu tình trạng không cải thiện, bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được hỗ trợ thêm nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK2. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-khong-tu-di-tieu-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thiếu canxi & vitamin d", "question": "Xin chào bác Sĩ !-  Cho em hỏi. con em được 25 ngày tuổi, em sanh mổ. Khoảng 5 ngày nay con em có những dấu hiệu: + thường xuyên vặn mình nhiều + thở đôi lúc thấy hơi nặng + bé ngủ không sâu giấc, giấc ngủ ngắn thức dậy là bé đòi bú rồi vặn mình ọc sữa.- Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, mấy hôm nay thời tiết ít nắng nên không phơi nắng nhiều được.- Có phải con em thiếu Vitamin D & Canxi không? em cần uống bổ sung gì? Hay nên đi khám. em tính ra tháng chở con em đi khám. và nên khám ở bệnh viện Từ Dũ hay Bệnh viện Nhi Đồng.- Em vừa uống thuốc ” Fecalpro Tablets ” ngày 2 viên sáng và chiều. Mong thư hồi âm từ Bác Sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Muốn biết chắc chắn bé có bị thiếu vitamin D và canxi hay không, bạn nên đưa bé đi khám. Bạn có thể đến khám ở bệnh viện Từ Dũ hay Nhi Đồng đều được.  Bác sĩ sẽ thăm khám, tư vấn cụ thể và chỉ định loại thuốc, liều lượng phù hợp với tình trạng sức khỏe của bé.,Ds. Hoàng Thị Vinh,K. Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-thieu-canxi-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sonno bimbi có an toàn cho bé không?", "question": "Bé nhà em gần 4 tháng, rất khó đi vào giấc ngủ, ngủ không sâu giấc, chằn chọc, khóc. Em tìm hiểu có SONNO BIMBI, nhưng em không biết liệu sản phẩm có an toàn cho bé? Sản phẩm có chứa thuốc an thần không? Mong các bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào chị Thùy Dung,Sonno Bimbi là một loại thực phẩm chức năng có thành phần từ thảo dược (dịch chiết hoa Lạc tiên tây, dịch chiết hoa Đoạn lá bạc, Dịch chiết lá Tía tô đất…). Theo thông tin hướng dẫn sử dụng, sản phẩm này có thể sử dụng được cho trẻ sơ sinh và trẻ nhỏ, liều lượng sử dụng được tính theo cân nặng của trẻ.,Tuy nhiên, để đánh giá chất lượng giấc ngủ và loại trừ các nguyên nhân khác gây khó ngủ, ngủ không sâu giấc, trằn trọc; chị nên đưa bé đến khám nhi khoa để được kiểm tra và tư vấn thêm.,Chúc sức khỏe và hạnh phúc.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sonno-bimbi-co-an-toan-cho-be-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vawcxin cho trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ. Bé em sinh non ngày 29/9/2018 lúc 30 tuần thai bé đc 1.6 kg. Nay bé đc 2.4 kí và gần 3 tháng sau sinh. Bé sinh tại Khánh Hòa nay đang điều trị ROP tại nhi đồng 1. Bé chưa đc tiêm phòng mũi nào sau sinh. Em muốn hỏi bác sĩ bé bây giờ bé có thể tiêm đc vacxin gì và thủ tục tiêm tại bệnh viện mình thế nào. Mong nhận đc sự hồi âm của bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn, bé của bạn có thể được tiêm ngừa lao, viêm gan B, tiêu chảy do rotavirus, phế cầu. Bé của bạn đang nằm tại BV Nhi Đồng 1, nên khi bé ổn bạn có thể cho bé chích ngừa tại phòng tiêm ngừa của BV Nhi Đồng 1 luôn. Các bác sĩ Nhi Đồng 1 sẽ đánh giá và cho y lệnh chích vaccin phù hợp với tình trạng lúc khám bé.,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vawcxin-cho-tre-sinh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sonno bimbi có thực sự an toàn", "question": "Con em nay đã gần 4 tháng mà rất khó vào giấc ngủ, ngủ đêm thì hay quấy khóc, chằn chọc. Em tìm hiểu thấy có SONNO BIMBI mà không biết có nên cho bé uống không vì sợ trong đó có thuốc an thần không? Em đang phân vân về sản phẩm này, mong các bác sĩ tư vấn giúp em ạ. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn, ,Sản phẩm Sonno bimbi có nguồn gốc từ thảo dược với công dụng cải thiện giấc ngủ, giảm tình trạng quấy khóc đêm cho trẻ. Vì vậy, bạn có thể cho bé dùng thử sản phẩm này với liều khuyến cáo theo thông tin sản phẩm. Khi sử dụng sản phẩm này, bạn nên tập luyện cho trẻ thói quen ngủ theo một khung giờ nhất định.,Nếu tình trạng quấy khóc vẫn không cải thiện, bạn nên đưa bé đi khám sức khỏe để bác sĩ khám và tư vấn cách chăm sóc bé đúng cách. ,Thân mến. ,DS. Võ Trương Diễm Phương – Khoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sonno-bimbi-co-thuc-su-an-toan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Một số vấn đề của trẻ sinh non 31 tuần", "question": "Chào các bác sĩ, Bé nhà em sinh non 31 tuần (1,8kg) tại bệnh viện từ dũ; đến hôm nay tròn 5 tháng tuổi (tính theo ngày sinh) thì bé được hơn 7kg. Bé nhà em rất linh hoạt, đã ê a nói chuyện, mấy bữa nay hay chẩy nước dãi, đùn nước bọt ra miệng như dấu hiệu mọc răng. Đi tầm soát tim, thính lực, thị lực đều tốt ạ. Em có một số thắc mắc lo lắng muốn nhờ các bác sĩ tư vấn giúp:1. Bé nhà em cổ vẫn chưa cứng, chưa lẫy, chưa lật được. Em có cho bé nằm sấp thì bé cũng khó ngẩng đầu lên được. Gia đình lo lắng bé có chậm phát triển vận động hay không. Em có nên theo dõi phát triển của bé thêm 1-2 tháng nữa (do bé sinh non 2 tháng, nên theo ngày dự sinh thì bé mới khoảng 3 tháng thôi ạ) hay gia đình có nên cho bé đi khám luôn không ạ?2. Do bé sinh non khoảng 2 tháng, nên em có nên cho bé ăn dặm khi bé đủ 6 tháng (theo ngày sinh) hay là em nên chờ cho con được 8 tháng (theo ngày sinh) mới cho bé ăn dặm ạ?3. Hiện em phải chăm con một mình ban ngày (bố cháu đi làm), nhà cũng ở xa bệnh viên từ dũ nên mặc dù rất muốn tham dự lớp hướng dẫn tập ăn dặm nhưng không thể tham gia được. Không rõ bệnh viên có thể upload video clip lớp học lên trang web của viện để các mẹ ở xa như em có thể theo dõi được không ạ. Gia đình xin cảm ơn các bác sĩ bệnh viện từ dũ ạ.", "answer": "Chào bạn, bé 5 tháng tuổi bị chảy nước dãi là bình thường. Tháng sau bạn có thể cho bé ăn dặm được rồi. Bé của bạn lên cân hơi nhiều (khoảng 6 kg thì vừa) vì vậy có thể do bé hơi nặng nề gây vận động hơi bị chậm. Bạn có thể đưa bé đến khám vật lý trị liệu tại BV Từ Dũ, BV Nhi Đồng hoặc BV nào gần nhà nếu có khoa Vật lý trị liệu để tập vận động cho bé. Đồng thời bạn cũng cần phải thường xuyên mát-xa toàn thân cho bé để bé vận động linh hoạt hơn. Bạn có thể tham khảo các clip hướng dẫn mát-xa cho trẻ sanh non trên youtube (của Bs Lương Kim Chi, là 1 bác sĩ chuyên về chăm sóc trẻ sanh non đã từng làm ở BV Từ Dũ).,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thah Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mot-so-van-de-cua-tre-sinh-non-31-tuan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nghẹt mũi", "question": "chào Bác sĩ, Hiện tại em bé của em sinh được 1 tháng 5 ngày tuổi, bé vẫn còn bị nghẹt mũi, hay thở bằng miệng. Vậy cho em hỏi em có nên dẫn bé đến khám tại cơ sở Y tế không, hay để bé tự hết, thưa Bác sĩ. Trân trọng,N", "answer": "Chào bạn, bé của bạn còn nhỏ nên niêm mạc mũi dễ phù nề gây nghẹt mũi, nhất là khi ở trong môi trường lạnh. Bạn không nên bật điều hòa nhiệt độ quá thấp (tốt nhất nên 27-29 độ C). Một số phụ huynh nghĩ rằng khi bật điều hòa thật lạnh mà ủ ấm bé thật nhiều thì bé vẫn ấm và ổn nhưng thật sự hơi lạnh sẽ đi vào mũi của bé khi bé hít thở. Mỗi ngày bạn cũng cần phải vệ sinh mũi cho bé bằng nước muối sinh lý để mũi không bị đóng nhầy. Khi đặt bé nằm nên cho nằm đầu và vai cao 30 độ, đầu nghiêng sang 1 bên (bên nào cũng được), cổ bé ở tư thế trung gian (không quá ngửa cũng không quá gập gây chèn ép đường thở). Nếu bé vẫn không đỡ hoặc bạn cò còn gặp khó khăn trong việc chăm sóc bé thì bạn nên đưa bé khám tại cơ sở y tế để được hướng dẫn thêm nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nghet-mui-40203/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nóng sốt, sổi mũi", "question": "Chào bác sĩ, Cách đây vài ngày con em có hiện tượng sốt co giật,(lân 2) sổ mũi, có ho vài tiếng. Bé sốt 39 độ (cách đây mấy tháng đã từng bị sốt và co giật (lần 1)) Em đã đưa con đi khám tại Bệnh viện và được thăm khám và kết luận là viêm loét họng. Con em nay là được 13 tháng 6 ngày, con trai. cân nặng là 9.3kg. Bác sĩ bảo là còi xương, thiếu canxi. Đây là kết quả xét nghiệm và đơn thuốc, tư vấn còi xương. Em muốn hỏi vì sao bé sốt 39 độ đã bị co giật?chống co giật khi bé nóng? Theo như kết quả xét nghiệm thì bé coi xương, thiếu canxi nên bổ sung như thế nào cho hợp lý.", "answer": "Chào bạn, vì không thể kê toa thuốc qua tư vấn được. Hơn nữa, bé nhà bạn sốt cao kèm co giật và ho thì cần phải được thăm khám và kê toa điều trị cụ thể. Bác sĩ khám cho bé cho thể kê toa trị còi xương cho bé nếu có. Vì vậy, bạn nên đưa bé tái khám tại cơ sở y tế nếu bé sau uống thuốc mà không thuyên giảm.,Chúc bé mau khỏe! Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nong-sot-soi-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ, mình có 1 bé 26 tháng, bé nặng 10kg, cc 80 cm, gần đây bé có hiện tượng rụng tóc rất nhiều, ban đêm bé ngủ hay bị tỉnh giấc khoảng 2-3 tiếng đồng hồ mới ngủ lại, khi ngủ bé ra mồ hôi nhiều.bs cho e hỏi bé thiếu chất gì và thuốc cần bổ dung là gì ạ, uống ntn là hợp lý", "answer": "Chào bạn, bé của bạn 26 tháng tuổi mà cân nặng 10kg và chiều cao 80cm chứng tỏ bé tăng trưởng không tốt. Vì không thể kê toa thuốc qua tư vấn hơn nữa dinh dưỡng là quan trọng nhất nên bạn hãy cho bé khám tại cơ sở y tế để được tư vấn dinh dưỡng và kê toa bổ sung chất khi cần thiết nhé!,Chúc bé hay ăn chóng lớn Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-cho-tre-40196/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ! Con em hiện tại được 2 tháng tuổi. Bé sinh được 3kg và hiện tại là 5,3kg. Bé hay bị ọc sữa sau khi bú xong ạ. Em đi khám bệnh viện Nhi đồng 1 bác sĩ bảo hạ canxi cho thuốc canxi uống thấy đỡ. Nhưng sau đó bé lại bị ọc lại. Cho em hỏi bé em ọc sữa vậy có phải do thiếu canxi k ạ? (Bé rất hay vặn mình đến đỏ mặt). Cân nặng của bé như vậy có đạt k ạ? Mỗi lần bé bú là 90ml như vậy có nhiều không ạ? Một ngày bé bú khoảng 8 cữ. Bs cho em hỏi trung bình bé cần cung câp khoảng bao nhiêu ml sữa 1 ngày, bé bú hoàn toàn bằng sữa công thức.", "answer": "Em Hon thân mến.,Con em hơn 2 tháng cân nặng bằng đứa trẻ 4-5 tháng, vì khi trẻ tròn 6 tháng sẽ đạt gấp đôi lúc mới sinh tức là cân nặng khoảng 6 kg. Nên em không cân lo bé suy dinh dưỡng, sữa công thức sẽ lâu tiêu hóa và hấp thu cũng lâu hơn sữa mẹ,phần nào sữa chậm tiêu hóa hay không hấp thu hết thì bé dễ ọc, ói. triệu chứng ọc sau bú cũng thường xảy ra  ở sơ sinh làm cho nhiều bà mẹ lo lắng và đưa con đi khám bệnh. Nhu cầu canxi và dinh dưỡng của trẻ như sau: hiện con em cân nặng như trên năng lượng khoảng 500Kcal/ngày cũng tương đương lượng sữa con em đang bú. dù bé bú sữa mẹ hay sữa bò nếu bé tăng cân đủ, vân động tốt, ngủ êm tiêu tiểu bình thường có nghĩa là mẹ cung cấp dinh dưỡng và hấp thu đủ.,Trân trọng chào em.,Bs Võ Thị Đem,Trưởng khoa Dinh dưỡng, tiết chế, ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-40193/"}
